\section{范畴论基础}

范畴论产生于上世纪40年代对同调代数的研究。经过数十年的发展，范畴论已经成为具有广泛意义的数学理论，在代数学、拓扑学、数理逻辑等领域有深刻的应用。理论计算机科学中，范畴论也广泛用于程序指称语义、程序逻辑、类型理论等领域的研究中。

\subsection{范畴}


\begin{defn}（\textbf{范畴}，category）

一个范畴$\mathcal{C}$包括

\begin{tightenum}
	\item Ob$(\mathcal{C})$：一些对象（\textbf{Object}）组成的集
	\item Ar$(\mathcal{C})$：对象之间的态射/箭头（\textbf{Morphism}/\textbf{Arrow}）组成的集\\
	函数 \textbf{dom} 与 \textbf{cod}：Ar$(\mathcal{C}) \rightarrow$ Ob$(\mathcal{C})$，分别表示一个态射的值域与定义域
	一个从值域 $A$ 到定义域 $B$ 的态射 $f$ 表示为 $f : A \rightarrow B$，值域 $A$ 与定义域 $B$ 之间的态射集表示为 $\mathcal{C}(A,B)$，称为 \textbf{hom-set}
	\item 对任意三个对象 $A, B, C$，态射复合
	\[ \mathcal{C}_{A,B,C} : \mathcal{C}(A,B) \times \mathcal{C}(B,C) \rightarrow \mathcal{C}(A,C)\]
	态射复合 $\mathcal{C}_{A,B,C}(f,g)$ 记为 $g \circ f$ 或 $f\ ;\ g$，图像化表示为 $A \overset{f}\longrightarrow B \overset{g}\longrightarrow C$
	\item 对任意一个对象，存在单位态射 $\text{id}_A : A \rightarrow A$
	\item 对于以上定义，对任意态射 $f : A \rightarrow B$，$g : B \rightarrow C$，$h : C \rightarrow D$，符合公理：
	\[ h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f \]
	\[ f \circ id_A = f = id_B \circ f \]
\end{tightenum}

\end{defn}


\subsection{函子}


\begin{defn} (\textbf{函子}，functor)
函子可以理解为范畴之间的态射，范畴 $\mathcal{C}$ 与 $\mathcal{D}$ 之间的函子 $F : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ 定义为：
\begin{itemize}
	\item 对象之间的映射：对于 $\mathcal{C}$ 内的每一个对象 $A$，将其联系至 $\mathcal{D}$ 内的对象 $F\ A$
	\item 态射之间的映射：对于 $\mathcal{C}$ 内的每一个态射 $f : A \rightarrow B$，将其联系至 $\mathcal{D}$ 内的态射 $F\ f : F\ A \rightarrow F\ B$，使得结合律与单位态射得到保留：
	\[ F\ (g \circ f) = F\ g \circ F\ f\]
	\[ F\ id_{A} = id_{F\ A}\]
\end{itemize}


\subsection{伴随性}

\begin{defn} (\textbf{自然性}，naturality)
更进一步地，我们可以定义，自然变化（natural transformation）为函子之间的 ``态射''。若 $F, G : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$ 为范畴 $\mathcal{C}$ 与范畴 $\mathcal{D}$ 之间的函子，$F$ 与 $G$ 之间的自然变化 $t : F \rightarrow G$ 为一个由范畴 $\mathcal{C}$ 中任意对象 $A$ 所 index 的态射族：${\{t_A : F\ A \rightarrow G\ A\}}_{A\in Ob(\mathcal{C})}$。 这个态射族满足：对于范畴 $\mathcal{C}$ 中的所有态射 $f : A \rightarrow B$，使得以下图交换：

\[\xymatrix{
F\ A  \ar[d]^{t_a}  \ar[r]^{F\ f} & F\ B \ar[d]^{t_B}\\
G\ A  \ar[r]^{G\ f} & G\ B
}\]

若对于所有的 $A \in Ob(\mathcal{C})$，$t_A$ 皆为同构，那么 $t$ 就被称为一个自然同构 (natural isomorphism)。
\[ t : F \overset{\cong}\longrightarrow G \]\\

伴随性可以理解为 Galois Connection 在范畴论之下的抽象。\\

\subsubsection{Galois Connection}

\begin{defn} (\textbf{$g$-逼近})
考虑 $g : Q \rightarrow P$ 为两个偏序集之间的单调映射，对于 $x \in P$，$x$ 的 \textbf{$g$-逼近} 为一个元素 $y \in Q$，使得 $x \le g(y)$。
$x$ 的 \textbf{最佳$g$-逼近} 为 $y \in Q$，使得
\[ x \le g(y) \wedge \forall z \in Q . (x \le g(z) \Rightarrow y \le z) \]

\begin{defn} (\textbf{Galois Connection})
若存在 $f : P \rightarrow Q$，使得 
\[ \forall x \in P, y \in Q, x \le g(y) \Longleftrightarrow f(x) \le y \]
则 $f$ 为 $g$ 的\textbf{左伴随(left adjoint)}，$g$ 为 $f$ 的\textbf{右伴随(right adjoint)}。

\begin{thm} $g : Q \rightarrow P$ 为两个偏序集之间的单调映射，若存在 $f : P \rightarrow Q$，使得对于任意 $x \in P$ 存在\textbf{最佳$g$-逼近} $f(x)$，则 $f$ 与 $g$ 之间存在 Galois Connection。\\

证明：
根据定义构造 $f(x) := \min \{\ y \in Q\ |\ x \le g(y)\ \}$

(1) $x \le g(z) \Rightarrow f(x) \le z$.

根据定义，因为 $ x \le g(z)$，所以 $g(z)$ 在集合 $\{\ y \in Q\ |\ x \le g(y)\ \}$ 中，根据构造，$f(x) \le z$。

(2) $f(x) \le z \Rightarrow x \le g(z)$.

根据构造，$x \le g(f(x))$，因为 $g$ 为单调映射以及 $f(x)$ 的构造，$g(f(x)) \le g(z)$。通过偏序的传递性，$x \le g(f(x)) \le g(z)$。$\qed$


\begin{defn} （伴随函子 (adjoint functor)）

现在偏序集 $P, Q$ 被抽象为范畴 $\mathcal{C}, \mathcal{D}$，单调函数 $f$ 与 $g$ 抽象为范畴之间的函子：$F : \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{D}$，$G : \mathcal{D} \rightarrow \mathcal{C}$，$F$ 与 $G$ 为一对伴随函子若存在双射族 $\theta$,

\[ \theta_{A,B} : \mathcal{C}(A,G(B)) \overset{\cong}\longrightarrow \mathcal{D}(F(A),B)\]
则 $F$ 为 \text{左伴随}，$G$ 为 \text{右伴随}，记为 $(F \dashv G).f$


\begin{defn}（笛卡尔闭范畴，CCC）

范畴$\mathcal{C}$是笛卡尔闭范畴(Cartesian closed category, CCC)当且仅当：

\begin{tightenum}
  \item $\mathcal{C}$存在terminal object $T$
  \item 任意两个$\mathcal{C}$的object $X, Y$，有product object $X \times Y \in ob\mathcal{C}$
  \item 任意两个$\mathcal{C}$的object $X, Y$，有exponential object $X^Y \in ob\mathcal{C}$
\end{tightenum}
\end{defn}


