\section{简单类型$\lambda$演算}

本节所采用的带类型$\lambda$演算扩展主要参考自\emph{Lectures notes on the Lambda Calculus}, Peter Selinger。

\subsection{语法}

类型的BNF规则如下：

$$A, B ::= \iota \ | \ A \to B \ | \ A \times B  \ | \ 1 \ | \ 0$$

\begin{tightenum}
  \item 基础类型$\iota$代表integers, booleans等的类型；
  \item $A \to B$为从$A$到$B$的函数的类型；
  \item $A \times B$是二元组$\langle x, y \rangle$ 的类型，其中$x$有类型$A$，$y$有类型$B$；
  \item $1$表示只有一个元素的类型，类似程序语言中的``void"和``unit"；
  \item $0$表示一个空类型，没有任何元素属于这个类型。
\end{tightenum}


我们约定：$\times$的结合性比$\to$更强，$\to$是右结合的。比如：$A \times B \to C$等价于$(A \times B) \to C$，$A \to B \to C$相当于$A \to (B \to C)$。


$\lambda$项($\lambda$ terms，或者$\lambda$表达式)的语法：

$$M, N ::= x \ | \ M N \ | \ \lambda x^A . M \ | \ \langle M, M \rangle \ | \ \pi_1 M \ | \ \pi_2 M \ | \ \star $$

其中，$\langle M, M \rangle$表示一对$\lambda$项，$\pi_i M$是一个``投射"(projection)，定义为：$\pi_i \langle M_1, M_2 \rangle = M_i$。$\star$表示类型``1"的元素（只有一个）。 $\lambda x^A. M$表示$x$有类型$A$。

\begin{rem}

很多文献中对$\lambda x^A. M$采用另一种写法$\lambda x:A. M$。
\end{rem}


\begin{defn} （\textbf{自由变量}）

  对一个 $\lambda$ 项 $P$，我们可以定义 $P$ 中\emph{自由变量}的集合
  $\text{FV}(P)$ 如下：
  \begin{tightenum}
  \item $\text{FV}(\phi) = \{\phi\}$
  \item $\text{FV}(\lambda\phi.M) = \text{FV}(M)\,\backslash\,\{\phi\}$\label{enum:fvforabs}
  \item $\text{FV}(M\,N) = \text{FV}(M)\cup\text{FV}(N)$
  \end{tightenum}

\end{defn}

\begin{defn}（\textbf{闭合}）

一个$\lambda$项$P$（表达式）是闭合的，如果$\text{FV}(P)=\emptyset$。

\end{defn}


\subsection{类型}

从程序语言的角度，类型系统(Type system)属于``静态语义"(static semantic)。下面给出简单类型$\lambda$演算的类型系统。

\begin{defn}（\textbf{类型断言}，Typing judgement）

又称类型指派，$x:A$：表示变量$x$有类型$A$。

\end{defn}

\begin{defn}（\textbf{类型环境}， Typing environment）

又称类型上下文， 一般用$\Gamma, \Delta,...$ 表示，指代形为$\Gamma = \{x_1:A_1,...,x_k:A_k \}$的类型断言集合，即：$x_1,...x_k$ 分别有类型$A_1,...,A_k$。

\end{defn}

\begin{note}

如果$\Gamma$是一个类型环境，那么$\Gamma, x:A$表示$\Gamma \cup {x:A}$（这样写的时候，总假定$x$不出现在$\Gamma$中）

\end{note}

有了类型环境，类型断言可以表达为，$\Gamma \vdash M:A$，即在类型环境$\Gamma$中， $M$有类型$A$，$\Gamma = \{x_1:A_1,...,x_k:A_k \}$，注意$M$的自由变量必须包含在$x_1, ..., x_k$中。类型环境可以看做是一种假定、前提。


\begin{defn}(\textbf{定型规则}，Typing rule)

定型规则指一定类型环境中，表达式类型的推理规则。

\end{defn}

下面是简单类型$\lambda$演算的定型规则：
\begin{tightenum}
  \item $(var)$规则：假定$x$有类型$A$，则$x$有类型$A$；
  \item $(app)$规则：类型为$A \to B$的函数可以引用到类型$A$的参数上，并产生类型$B$的结果；
  \item $(abs)$规则：假定$x$有类型$A$的假设下，$M$有类型$B$，则$\lambda x^A.M$有类型$A \to B$；
  \item 等等。
\end{tightenum}

$$\frac {}
       {\Gamma, x:A \vdash x : A} \ (var)$$


$$\frac {\Gamma \vdash M : A \to B \ \ \ \ \Gamma \vdash N : A}
       {\Gamma \vdash M N : B} \ (app)$$


$$\frac {\Gamma, x:A \vdash M : B }
       {\Gamma \vdash \lambda x ^ A . M: A \to B} \ (abs)$$

$$\frac {\Gamma \vdash M : A \ \ \ \ \Gamma \vdash N : B }
       {\Gamma \vdash \langle M, N \rangle : A \times B} \ (pair) \ \ \ \ \
\frac {} {\Gamma \vdash \star : 1} \ (\star)$$

$$\frac {\Gamma \vdash M : A \times B }
       {\Gamma \vdash \pi_1 M : A} \ (\pi_1) \ \ \ \ \
\frac {\Gamma \vdash M : A \times B}
       {\Gamma \vdash \pi_2 M : A} \ (\pi_2)$$



\begin{defn}（\textbf{类型导出}，Typing derivation）

给定类型断言$\Gamma \vdash M : A$，利用定型规则逐步推出它的过程叫做类型导出。如果存在一个类型导出，
说明该断言是有效的。
\end{defn}

\begin{exmp}
考察下面表达式，我们自底向上对其类型断言给出一个类型导出。
$$\vdash \lambda x^{A \to A} . \lambda y^A . x(xy) : (A \to A) \to A \to A$$


\begin{prooftree}

\AxiomC{}
\UnaryInfC{$x:A \to A, y:A \vdash x:A \to A$}
           \AxiomC{}
           \UnaryInfC{$x:A \to A, y:A \vdash y:A$}
     \BinaryInfC{$x:A \to A, y:A \vdash xy : A$}

     \AxiomC{}
     \UnaryInfC{$x:A \to A, y:A \vdash x:A \to A$}
         \BinaryInfC{$x:A \to A, y:A \vdash x(xy) : A$}
         \UnaryInfC{$x:A \to A, y:A \vdash \lambda y^A . x(xy) : A \to A$}
         \UnaryInfC{$\vdash \lambda x^{A \to A} . \lambda y^A . x(xy) : (A \to A) \to A \to A$}

\end{prooftree}

\end{exmp}


\begin{defn}（\textbf{类型检查}，Type checking）

给定$\Gamma$，$M$和$A$，找到一个类型导出。即，如果能够找到，类型检查通过。

\end{defn}

\begin{defn}（\textbf{类型推导}，Type inference）

给定$\Gamma$和$M$，确定$A$。

\end{defn}

\begin{defn}（\textbf{良型的}，Well-typed）

给定$M$，若有类型$A$满足$\emptyset \vdash M : A$，则$M$为良型的。

\end{defn}

\begin{exmp}
考察以下类型，并思考：是否能够找到闭合的表达式，分别具有以下给定类型?

\begin{tightenum}

  \item $( A \times B) \to A$
  \item $A \to B \to (A \times B)$
  \item $(A \to B) \to (B \to C) \to (A \to C)$
  \item $A \to A \to A$
  \item $((A \to A) \to B) \to B$
  \item $A \to (A \times B)$
  \item $(A \to C) \to C$
  \item $0$
  \item $1$
  \item $1 \to 0$
  \item $0 \to 1$
\end{tightenum}

我们先给出答案：
\begin{tightenum}
  \item $\lambda x^{A \times B}.\pi_1 x$
  \item $\lambda x^A . \lambda y^B . \langle x, y \rangle$
  \item $\lambda x^{A \to B}. \lambda y^{B \to C} . \lambda z^A . y(xz)$
  \item $\lambda x^A . \lambda y^A . x$ 和 $\lambda x^A . \lambda y^A . y$
  \item $\lambda x^{(A \to A) \to B} . x(\lambda y^A . y)$
  \item 无法找到闭合表达式
  \item 无法找到闭合表达式
  \item 无法找到闭合表达式
  \item $\star$
  \item 无法找到闭合表达式
  \item $\lambda x^{0}. \star$
\end{tightenum}
\end{exmp}

由上例引出如下问题：

\begin{defn} （\textbf{类型居留问题}）

给定类型，是否一定存在相应类型的闭合$\lambda$表达式。找到特定类型的$\lambda$表达式的问题称为类型居留（type inhabitation）问题。

\end{defn}

从前面类型 $0$ 和 $1$ 的定义可以知道，$0$ 不是类型居留的，$1$ 只有一个值 $\star$ 具有该类型。

类型居留问题揭示了类型和逻辑之间巧妙的联系。下面将类型表达式中的``$\times$"换成逻辑与符号``$\land$"，``$\to$"换成逻辑蕴涵符号`` $\to$"，``$0$"换成``$\bot$"，``$1$"换成``$\top$"，可以获得以下逻辑公式：

\begin{tightenum}
  \item $( A \land B) \to A$
  \item $A \to B \to (A \land B)$
  \item $(A \to B) \to (B \to C) \to (A \to C)$
  \item $A \to A \to A$
  \item $((A \to A) \to B) \to B$
  \item $A \to (A \land B)$
  \item $(A \to C) \to C$
  \item $\bot$
  \item $\top$
  \item $\top \to \bot$
  \item $\bot \to \top$
\end{tightenum}

\begin{rem}
有的文献为了方便区分，会用$\supset$或者$\Rightarrow$表示逻辑蕴涵，但是为了符合我们的通常印象且不失统一性，本文用$\to$表示逻辑蕴涵符号。尽管它和类型中的符号$\to$ 重复了，请读者根据上下文区分。
\end{rem}

实际上，1$\sim$5，9和11都是逻辑有效的（都是永真式，或者重言式），而6和7不是。
后面我们会知道，给定类型，只有当它（通过以上方式）对应的逻辑公式有效时，才能找到相应的$\lambda$表达式！

简单类型$\lambda$演算和逻辑的这种联系（或者对应）称为``Curry-Howard同构"。更准确地说，此处的``逻辑"指代直觉主义命题逻辑。 在后续的章节中我们将进一步阐述。


\subsection{正则性}

有两种正则性，强正则性（Strong Normalization)，弱正则性（Weak  Normalization)。
强正则性表示，对于一表达式，无论采用任何规约方式，到最后都会变成值。
弱正则性则是，对于一个表达式，都存在一种规约策略，可以规约成值。

简单类型$\lambda$演算有正则性，证明大体如下：
先定义一个集合R，一个表达式在R里面，当且仅当该表达式是强正则的，并没有自由变量，并且
1：该表达式的类型是基础类型
2：该表达式的类型是函数，并且对于所有输入,如果输入在R，输出也在R

通过在类型推导规则上进行归纳，可以证所有的没有自由变量的表达式都在R里面，所以是强正则的。

对于形式化的证明，可以看 \url {https://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/sf/current/Norm.html}
